\input{/home/fixgoats/Sync/hd/haus/beam.tex}
\title{Heildanlegar spunakeðjur}
\author{Valtýr Kári Daníelsson}
\begin{document}
\usebackgroundtemplate{\includegraphics[width=\paperwidth]{hi_front3.png}}
\begin{frame}{}
\maketitle
\end{frame}
\usebackgroundtemplate{\includegraphics[width=\paperwidth]{hi2.png}}
<<<<<<< HEAD
\begin{frame}[t]{Seglun í efni}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{magnets.jpg}
  \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Seglun í efni}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{domains.png}
  \end{center}
\end{frame}
=======
>>>>>>> kjgndfjk
\begin{frame}[t]{Undirstöðuatriði: venjur og upprifjun}
  \begin{venjur}
    \(V,W\) eru vigurrúm og \((V_i)_{i\geq 0},(W_i)_{i\geq 0}\)
    fjölskyldur af vigurrúmum yfir \(\CC\). 
    \(v,(v_i)_{i\geq 0}\) eru vigrar í \(V\) eða \(V_i\) eftir atvikum.
    Hliðstætt fyrir \(w,(w_i)_{i\geq 0}\). Mengi línulegra varpana frá \(V\) í
    \(W\) kallast \(\Hom(V,W)\). Látum \(a,(a_i)_{i\geq 0},b,(b_i)_{i\geq
    0}\in\CC\)
  \end{venjur}

  \begin{skil}
    Innfeldi er vörpun \( \langle \cdot,\cdot \rangle:V\times V \rightarrow\CC\) sem uppfyllir: \begin{itemize}
      \item \( \langle v_1,v_2 \rangle = \overline{ \langle v_2,v_1 \rangle}\)
      \item \( \langle v, v \rangle\geq 0\) og \( \langle v,v \rangle = 0
        \Leftrightarrow v = 0\).
      \item \( \langle av_1 + bv_2, v \rangle = \langle av_1,v \rangle +
        \langle bv_2,v \rangle\).
    \end{itemize}
    Slík vörpun kallast skekkt tvílínulegt form.
  \end{skil}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Undirstöðuatriði: venjur og upprifjun}
  \begin{skil}
    Vigurrúm með staðli, \(\norm{\cdot}\) kallast staðalrúm, vigurrúm með innfeldi kallast
    innfeldisrúm
  \end{skil}
  Á staðalrúmi er hægt að skilgreina eðlilegu firðina \[d(v_1,v_2) := \norm{v_2 -
  v_1}\] 
  
  Á innfeldisrúmi er hægt að skilgreina eðlilega staðalinn \[\norm{v} :=
  \sqrt{ \langle v,v\rangle}\]

  \begin{skil}
    Banach rúm er fullkomið staðalrúm. Hilbert rúm er fullkomið innfeldisrúm.
  \end{skil}

\end{frame}
\begin{frame}[t]{Undirstöðuatriði: virkjar}
  \begin{skil}
    Línulegur virki \(T\) á vigurrúmi \(V\) er línuleg vörpun frá hlutrúmi
    \(D(T)\) í \(V\) í \(V\).
  \end{skil}
  \begin{venja}
    Við táknum yfirleitt \(T(v)\) með \(Tv\) og \(T_1\circ T_2\) með
    \(T_1T_2\). Við táknum mengi línulegra virkja
    á \(V\) með \(L(V)\) og mengi línulegra virkja með formengi \(D\) með
    \(L(D,V)\). Héreftir eru \(T,(T_i)_{i\geq 0}\) og
    \(A,(A_i)_{i\geq 0}\) virkjar á því vigurrúmi sem við á eftir aðstæðum.
  \end{venja}
  \begin{skil}
    Staðallinn á \(L(V)\) er skilgreindur þannig að
    \[\norm{T} := \sup_{\norm{v}\leq 1} \norm{Tv}\]
  \end{skil}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Undirstöðuatriði: virkjar}
  \begin{skil}
    Virki kallast takmarkaður ef mynd hans af takmörkuðu mengi er takmörkuð og
    þjappaður ef lokun myndar hans af takmörkuðu mengi er þjöppuð
  \end{skil}
  \begin{skil}
    Ef \(T_1,\ldots,T_n\) eru línulegir virkjar í \(V\) með sameiginlegt formengi \(D\)
    skilgreinum við \[\bm{T}: D \rightarrow \prod_{i=1}^n V, v
    \mapsto (T_1v,\ldots,T_nv)\]
    og kallast \(\bm{T}\) \(n\)-vigur af virkjum. Látum
    \(\bm{H}=(H_1,\ldots,H_n)\) vera annan \(n\)-vigur af virkjum. Þá er
    \[\bm{T}\cdot\bm{H} := \sum_{i=1}^n T_iH_i\]
  \end{skil}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Undirstöðuatriði: aðoka virkjar}
  \begin{skil}
    Víxill tveggja virkja með sameiginlegt formengi \(D\) er vörpunin
    \[[\cdot,\cdot]: L(D,V)^2 \rightarrow L(D,V),\ (T_1,T_2)\mapsto
    T_1T_2 - T_2T_1\]
  \end{skil}
  \begin{skil}
    Aðoki \(T\) er virki \(T^\dagger\) með formengi \[\{v
    ;\exists\tilde{v}\forall v_1,\ \langle v, Tv_1\rangle = \langle
    \tilde{v},v_1\rangle\}\] og þá er \(T^\dagger(v) := \tilde{v}\) Virki kallast
    sjálfoka ef \(T^\dagger = T\) og einoka ef \(T^\dagger = T^{-1}\)
  \end{skil}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Reiknireglur með aðokum og víxlum}
  Víxillinn uppfyllir:
  \begin{gather*}
    [T,T] = 0\\
    [T_1 + T_2, T] = [T_1,T] + [T_2,T]\\
    [T_1,T_2] = -[T_2,T_1] \\
    [T_1,[T_2,T_3]] + [T_3,[T_1,T_2]] + [T_2,[T_3,T_1]] = 0 \\
    [T,T_1T_2] = [T,T_1]T_2 + T_1[T_,T_2]
  \end{gather*}
  Aðokinn uppfyllir:
  \begin{gather*}
    (aT_1 + bT_2)^\dagger = \overline{a}T_1^\dagger + \overline{b}T_2^\dagger\\
    (T_1T_2)^\dagger = T_2^\dagger T_1^\dagger\\
    \langle v_1, Tv_2 \rangle = \langle T^\dagger v_1,v_2 \rangle = \overline{\langle v_2,T^\dagger
    v_1\rangle} = \overline{\langle (T^\dagger)^\dagger v_2,v_1\rangle} =
    \langle v_1,(T^\dagger)^\dagger v_2 \rangle
  \end{gather*}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Önnur skilgreining á grunni}
  \begin{skil}
    Runa \((v_i)_{i\in\NN}\) af vigrum í Hilbert
    rúmi \(V\) kallast Schauder grunnur ef fyrir hvert \(v\in V\) er til
    nákvæmlega ein runa \((c_i)_{i\in\NN}\) þannig að \(v = \sum_{i=1}^\infty
    c_iv_i\). Þá skilgreinum við \(\spn \{v_1,\ldots,v_n\}\) sem mengi vigra
    sem má skrifa sem slíka summu af vigrunum \(v_1,\ldots,v_n\).
  \end{skil}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Rófsetningin fyrir þjappaða virkja}
  \begin{setn}
    Ef \(T\) er þjappaður sjálfoka virki á Hilbert rúmi \(\mathcal{H}\) eru
    eigingildi hans raungild, \(\pm\norm{T}\) er eitt af eigingildum hans og til
    er þverstaðlaður grunnur af eiginvigrum hans.
  \end{setn}
  Rófsetningin gerir okkur kleyft að framlengja föll \(f:\RR \rightarrow\CC\)
  yfir á sjálfoka þjappaða virkja.
  \begin{skil}
    Ef \(f:\RR \rightarrow\CC\) og \(T\) er þjappaður sjálfoka virki á Hilbert
    rúmi \(\mathcal{H}\) með eigingildi \((\lambda_i)_{i\in\NN}\),
    \((v_i)_{i\in\NN}\) er þverstaðlaður grunnur af samsvarandi eiginvigrum og
    \(v = \sum_{i=1}^\infty a_iv_i\), skilgreinum við \(f(T)v:=
    \sum_{i}a_i\lambda_iv_i\).
  \end{skil}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Skammtafræði: Dirac ritháttur}
  Ket eru vigrar \(\ket{\psi}\in\mathcal{H}\) og bra eru línuleg felli
  \(\bra{\phi}\in\mathcal{H}^\vee\). Ef \(\ket{\phi}\in\mathcal{H}\) skilgreinum við
  \(\braket{\phi}{\psi}:= \langle \ket{\phi},\ket{\psi} \rangle\).\vspace{0.5cm}
  
  Einfalt að merkja vigra eftir eigingildum sínum
  m.t.t.~sjálfoka virkja: \(H\ket{\lambda} = \lambda \ket{\lambda}\) eða
  \(S_z\ket{\uparrow} = \frac{1}{2} \ket{\uparrow}\) og \(S_z\ket{\downarrow} =
  - \frac{1}{2} \ket{\downarrow}\).\vspace{0.5cm}

  Hægt að búa til \textit{ad hoc} skilgreiningar á samsetningum bra-a og ket-a:
  \(\ket{\psi}\bra{\phi}\),
  \(\ket{\psi}\bra{\phi_1}\bra{\phi_2}\).\vspace{0.5cm}
\end{frame}
<<<<<<< HEAD
%\begin{frame}[t]{Sterklega samfelldar grúpur}
%  \begin{skil}
%    Sterklega samfelld einstika grúpa á Hilbert rúmi \(\mathcal{H}\) er vörpun
%    \(T:\RR \rightarrow L(\mathcal{H})\) sem uppfyllir:
%    \begin{enumerate}
%      \item \(T(0) = \Id\)
%      \item Fyrir öll \(s,t\in\RR\) er \(T(s+t) = T(s)T(t)\)
%      \item Fyrir öll \(v\in\mathcal{H}\) er \(\lim\limits_{t \rightarrow
%        0}T(t)v = v\)
%    \end{enumerate}
%  \end{skil}
%\end{frame}
%\begin{frame}[t]{Spönnuðir og setning Stones}
%  \begin{skil}
%    Spönnuður sterklega samfelldrar grúpu \(T\) er virki \(H\) sem uppfyllir
%    \begin{equation}
%      Hv = \lim_{t \rightarrow0} \frac{i}{t} (T(t) - \Id)v
%    \end{equation}
%    Þegar slíkt markgildi er til, en þá er \(v\) í formengi \(H\).
%  \end{skil}
%  Skammstöfum sterklega samfelld einoka einstika grúpa sem s.s.e.e.g
%  \begin{setn}[Setning Stones um s.s.e.e.g.]
%    Sérhver s.s.e.e.g. \(U(t)\) hefur sjálfoka
%    spönnuð \(H\) og \(U(t) = e^{itH}\). Sérhver sjálfoka virki er spönnuður
%    s.s.e.e.g. \(e^{itH}\).
%  \end{setn}
%\end{frame}
=======
\begin{frame}[t]{Sterklega samfelldar grúpur}
  \begin{skil}
    Sterklega samfelld einstika grúpa á Hilbert rúmi \(\mathcal{H}\) er vörpun
    \(T:\RR \rightarrow L(\mathcal{H})\) sem uppfyllir:
    \begin{enumerate}
      \item \(T(0) = \Id\)
      \item Fyrir öll \(s,t\in\RR\) er \(T(s+t) = T(s)T(t)\)
      \item Fyrir öll \(v\in\mathcal{H}\) er \(\lim\limits_{t \rightarrow
        0}T(t)v = v\)
    \end{enumerate}
  \end{skil}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Spönnuðir og setning Stones}
  \begin{skil}
    Spönnuður sterklega samfelldrar grúpu \(T\) er virki \(H\) sem uppfyllir
    \begin{equation}
      Hv = \lim_{t \rightarrow0} \frac{i}{t} (T(t) - \Id)v
    \end{equation}
    Þegar slíkt markgildi er til, en þá er \(v\) í formengi \(H\).
  \end{skil}
  Skammstöfum sterklega samfelld einoka einstika grúpa sem s.s.e.e.g
  \begin{setn}[Setning Stones um s.s.e.e.g.]
    Sérhver s.s.e.e.g. \(U(t)\) hefur sjálfoka
    spönnuð \(H\) og \(U(t) = e^{itH}\). Sérhver sjálfoka virki er spönnuður
    s.s.e.e.g. \(e^{itH}\).
  \end{setn}
\end{frame}
>>>>>>> kjgndfjk
\begin{frame}[t]{Skammtafræði: forsendur}
  Forsendur skammtafræðinnar eru eftirfarandi:
  \begin{enumerate}
    \item Skammtakerfi er lýst með Hilbert rúmi \(\mathcal{H}\), möguleg ástönd
      kerfisins eru einingarvigrar \(\mathcal{H}\) og ástönd eru eðlisfræðilega
      jafngild ef aðeins er fasamunur á þeim.
    \item Sérhver eðlisfræðileg stærð hefur samsvarandi virkja \(A\) sem er
      skilgreind á þéttu hlutrúmi í \(\mathcal{H}\).
    \item Væntigildið fyrir mælingu á stærð \(A\) þegar kerfið er í ástandi
      \(\psi\) er
      \[ \langle A \rangle:= \langle \psi, A\psi\rangle\]
    \item Tímaþróun kerfis er gefin með s.s.e.e.g. \(U(t)\) með spönnuðinn \(H\)
      sem svarar til orku kerfisins.
  \end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Þinfeldi}
  \begin{skil}
    Vörpun \(\varphi: \prod_{i=1}^n V_i \rightarrow W\) kallast \(n\)-línuleg
    ef fyrir sérhvert \(i\) gildir
    \[\varphi(v_1,\ldots,av_i + bv,\ldots,v_n) =
    a\varphi(v_1,\ldots,v_i,\ldots,v_n) + b\varphi(v_1,\ldots,v,\ldots,v_n)\]
  \end{skil}
  \begin{skil}
    Þinfeldi \(V_1,\ldots,V_n\) er vigurrúm \(\bigotimes\limits_{i=1}^n V_i\)
    með \(n\)-línulegri vörpun \(\theta: \prod\limits_{i=1}^nV_i
    \rightarrow\bigotimes\limits_{i=1}^nV_i\) þannig að fyrir sérhverja \(n\)-línulega
    vörpun \(\eta: \prod\limits_{i=1}^nV_i \rightarrow W\) sé til nákvæmlega ein
  \(n\)-línuleg vörpun \(\phi: \bigotimes\limits_{i=1}^n V_i \rightarrow W\) sem
  uppfyllir \(\eta = \phi\circ\theta\).
  \end{skil}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Eiginleikar þinfelda}
  Við táknum \(\theta(v_1,\ldots,v_n)\) með \(\otimes_{i=1}^n v_i =
  v_1\otimes\cdots\otimes v_n\).
  \begin{setn}
    Ef \(((v_{ij})_{i\in I_j})_{j\in\{1,\ldots,n\}}\) eru grunnar fyrir
    \(V_1,\ldots,V_n\) er \((v_{i_1}\otimes\cdots\otimes
    v_{i_n})_{(i_1,\ldots,i_n)\in I_1\times\cdots\times I_n}\) grunnur fyrir
    \(\bigotimes\limits_{i=1}^n V_i\).
  \end{setn}
  \begin{setn}
    \(V_1\otimes V_2\otimes V_3\simeq V_1\otimes(V_2\otimes V_3)\simeq
    (V_1\otimes V_2)\otimes V_3\) og \(V\otimes W\simeq W\otimes V\).
  \end{setn}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Innfeldi á þinfeldum}
  \begin{skil}
    Ef \(V_1,\ldots,V_n\) eru innfeldisrúm er innfeldi á
    \(\bigotimes\limits_{i=1}^n V_i\) skilgreint þannig að
    \[ \langle v_1\otimes\cdots\otimes v_n, v'_1\otimes\cdots\otimes v'_n
    \rangle := \prod_{i=1}^n \langle v_i,v'_i \rangle\]
    og fyrir \(v_1,v_2,v\in\bigotimes\limits_{i=1}^n V_i\) er
    \[ \langle av_1 + bv_2, v \rangle := a \langle v_1,v \rangle + b \langle
    v_2,v \rangle \]
  \end{skil}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Varpanir á þinfeldum}
  \begin{skil}
    Ef \(T_1,\ldots,T_n\) eru línulegar varpanir frá \(V_1,\ldots,V_n\) í
    \(W_1,\ldots,W_n\) og \(v,w\in\bigotimes\limits_{i=1}^n V_i\) skilgreinum við
    \begin{gather*}
      (T_1\otimes\cdots\otimes T_n)v_1\otimes\cdots\otimes v_n :=
      T_1v_1\otimes\cdots\otimes T_nv_n \\
      (T_1\otimes\cdots\otimes T_n)(v + w) := (T_1\otimes\cdots\otimes T_n)v +
      (T_1\otimes\cdots\otimes T_n)w
    \end{gather*}
  \end{skil}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Einfalt en ekki fáfengilegt dæmi}
  Þinfeldið \(\RR^2\otimes \RR^3\) er einsmóta \(\RR^6\) með vörpuninni
  \[\varphi((x_1,x_2)\otimes(y_1,y_2,y_3)) := \begin{pmatrix}
    x_1y_1\\
    x_1y_2\\
    x_1y_3\\
    x_2y_1\\
    x_2y_2\\
    x_2y_3  
  \end{pmatrix}\]
  og \(\varphi(av_1 + bv_2) := a\varphi(v_1) + b\varphi(v_2)\).
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Einfalt en ekki fáfengilegt dæmi, frh.}
\begin{gather*}
  \begin{pmatrix}
    x_1y_1\\
    x_1y_2\\
    x_1y_3\\
    0\\
    0\\
    0
  \end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
    0\\
    0\\
    0\\
    x_2y_1\\
    x_2y_2\\
    x_2y_3
  \end{pmatrix} \sim (x_1,0)\otimes (y_1,y_2,y_3) + (0,x_2)\otimes(y_1,y_2,y_3) \\
  = (x_1,x_2)\otimes(y_1,y_2,y_3)\\
  (c(x_1,x_2))\otimes(y_1,y_2,y_3) \sim \begin{pmatrix}
  cx_1y_1\\
  cx_1y_2\\
  cx_1y_3\\\hline
  cx_2y_1\\
  cx_2y_2\\
  cx_2y_3
\end{pmatrix} = c\begin{pmatrix}
  x_1y_1\\
  x_1y_2\\
  x_1y_3\\\hline
  x_2y_1\\
  x_2y_2\\
  x_2y_3
\end{pmatrix}
\end{gather*}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Einfalt en ekki fáfengilegt dæmi, frh.}
\begin{gather*}
  \begin{bmatrix}
    x_1 & x_2\\
    x_3 & x_4
  \end{bmatrix}\otimes \begin{bmatrix}
    y_1 & y_2 & y_3 \\
    y_4 & y_5 & y_6 \\
    y_7 & y_8 & y_9
    \end{bmatrix} \sim \left[\begin{array}{c c c | c c c}
    x_1y_1 & x_1y_2 & x_1y_3 & x_2y_1 & x_2y_2 & x_2y_3\\
    x_1y_4 & x_1y_5 & x_1y_6 & x_2y_4 & x_2y_5 & x_2y_6\\
    x_1y_7 & x_1y_8 & x_1y_9 & x_2y_7 & x_2y_8 & x_2y_9\\\hline
    x_3y_1 & x_3y_2 & x_3y_3 & x_4y_1 & x_4y_2 & x_4y_3\\
    x_3y_4 & x_3y_5 & x_3y_6 & x_4y_4 & x_4y_5 & x_4y_6\\
    x_3y_7 & x_3y_8 & x_3y_9 & x_4y_7 & x_4y_8 & x_4y_9\\
\end{array}\right]
\end{gather*}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Hvað hefur þetta allt að gera með skammtafræði?}
  Víxlverkandi skammtakerfi má lýsa með þinfeldum einfaldari skammtakerfa, og
  mælistærðir á samsetta skammtakerfinu verða summur mælistærðanna á
  frum-skammtakerfunum.
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Hverfiþungi}
  \begin{center}
    \includegraphics{spuni.jpg}
  \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Hverfiþungi}
  \begin{skil}
    Hverfiþungi er \(3\)-vigur \(\bm{J}\) af þjöppuðum mælistærðum,
    \(J_x,J_y,J_z\) sem uppfylla víxlreglurnar 
    \[[J_x,J_y] = iJ_z,\ [J_y,J_z] = iJ_x,\ [J_z,J_z] = iJ_y \]
    Virkinn \(J_i\), \(i=x,y,z\) kallast hverfiþungavirki samsíða niðurmerkingu sinni.
  \end{skil}
  \begin{setn}
    Virkinn \(\bm{J}^2\) víxlast við alla virkjana \(J_x,J_y,J_z\).
  \end{setn}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Eigingildi hverfiþungavirkja}
  \begin{skil}
    Hækkunar- og lækkunarvirkjarnir \(J_+,J_-\) eru skilgreindir sem
    \begin{gather*}
      J_+ = J_x + iJ_y \\
      J_- = J_x - iJ_y
    \end{gather*}
  \end{skil}
  Athugum að \(J_- = J_+^\dagger\) þ.a. \(\norm{J_+v}^2 = \langle v,J_-J_+v
  \rangle\) og álíka fyrir \(\norm{J_-v}^2\).
  \begin{setn}
    Ef þjappaðar mælistærðir \(A\) og \(B\) víxlast er til grunnur af
    sameiginlegum eiginvigrum \(A\) og \(B\).
  \end{setn}
\end{frame}
\begin{frame}{Eigingildi hverfiþungavirkja}
  Táknum eigingildi \(\bm{J}^2\) með \(j(j+1)\) og eigingildi \(J_z\) með \(m\).
  \begin{setn}
    Eigingildi \(\bm{J}^2\) eru ekki neikvæð og sameiginlegir eiginvigrar
    \(\bm{J}^2\) og \(J_z\) uppfylla \(-j \leq m\leq j\).
  \end{setn}
  \begin{setn}
    Ef \( \ket{j,m}\) er eiginvigur \(\bm{J}^2\) og \(J_z\) gildir að ef \(m =
    -j\) er \(J_- \ket{j,m} = 0\) og ef \(m > -j\) er \(J_- \ket{j,m}\)
    sameiginlegur eiginvigur \(\bm{J}^2\) og \(J_z\) með eigingildi \(j(j+1)\)
    annarsvegar og \(m-1\) hinsvegar. Álíka gildir fyrir \(J_+\).
  \end{setn}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Eigingildi hverfiþungavirkja}
  \begin{setn}
    Um eigingildi \(\bm{J}^2\) og \(J_z\) fyrir sameiginlega eiginvigra þeirra
    gildir að \(j = n + \frac{k}{2} \) þar sem \(n\) er ekki neikvæð heiltala
    og \(k\) er annaðhvort 0 eða 1. Fyrir gefið \(j\) tekur \(m\) gildi í
    \(\{-j,-j+1,\ldots,j\}\).
  \end{setn}
\end{frame}
<<<<<<< HEAD
%\begin{frame}{\(SU(2)\) og \(\mathfrak{su}(2)\)}
%  \begin{skil}
%    Lie algebra er vigurrúm \(V\) með tvílínulegri vörpun \([\cdot,\cdot]: V^2
%    \rightarrow V\) sem uppfyllir \([v,v] = 0\) fyrir öll \(v\) og
%    \[[v_1,[v_2,v_3]] + [v_3,[v_1,v_2]] + [v_2,[v_3,v_1]] = 0 \]
%  \end{skil}
%\end{frame}
%\begin{frame}{\(SU(2)\) og \(\mathfrak{su}(2)\)}
%  \begin{skil}
%    Grúpan \(SU(2)\) er mengið \[\{A\in\CC^2;\ A^{-1} = A^\dagger\text{ og
%    }\det A = 1\}\] með fylkjamargföldun og Lie algebran \(\mathfrak{su}(2)\)
%    er vigurrúmið \[\{A\in\CC^2;\ A^\dagger = -A\text{ og }\Tr A = 0\}\] með
%    víxlinum.
%  \end{skil}
%\end{frame}
=======
\begin{frame}{\(SU(2)\) og \(\mathfrak{su}(2)\)}
  \begin{skil}
    Lie algebra er vigurrúm \(V\) með tvílínulegri vörpun \([\cdot,\cdot]: V^2
    \rightarrow V\) sem uppfyllir \([v,v] = 0\) fyrir öll \(v\) og
    \[[v_1,[v_2,v_3]] + [v_3,[v_1,v_2]] + [v_2,[v_3,v_1]] = 0 \]
  \end{skil}
\end{frame}
\begin{frame}{\(SU(2)\) og \(\mathfrak{su}(2)\)}
  \begin{skil}
    Grúpan \(SU(2)\) er mengið \[\{A\in\CC^2;\ A^{-1} = A^\dagger\text{ og
    }\det A = 1\}\] með fylkjamargföldun og Lie algebran \(\mathfrak{su}(2)\)
    er vigurrúmið \[\{A\in\CC^2;\ A^\dagger = -A\text{ og }\Tr A = 0\}\] með
    víxlinum.
  \end{skil}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Seglun í efni}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{magnets.jpg}
  \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Seglun í efni}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{domains.png}
  \end{center}
\end{frame}
>>>>>>> kjgndfjk
\begin{frame}[t]{Heildanleiki}
  Vel skilgreint fyrir klassísk kerfi.\vspace{0.5cm}

  Engin almennt viðtekin almenn skilgreining fyrir skammtakerfi.
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Spunakeðjur}
  Spunakeðja er kerfi \(\mathcal{S}\) sem er samsett af \(n\) spuna \(1/2\) kerfum:
  \(\bigotimes_{i=1}^n \CC^2\).\vspace{0.5cm}

  Við táknum spunavirkjana í \(j\)-ta kerfinu með \(S_j^i\) þar sem
  \(i\in\{1,2,3\}\).\vspace{0.5cm}

  Við skoðum spunakeðju með \(n+1\) kerfi, en \(n+1\)-ta kerfið er ávallt í sama
  ástandi og fyrsta ástandið.\vspace{0.5cm}
  
  Hamiltonvirkinn er háður víxlverkun milli aðliggjandi atóma og er gefinn með
  \[H = -K\sum_{j=1}^n\sum_{i=1}^3 S_j^i S_{j+1}^i\]
\end{frame}
\begin{frame}{Spunakeðjur}
  \begin{skil}
    Levi-Civita táknið skilgreint þannig að \( \varepsilon_{ijk} = 1\) ef
    \((ijk)\) er slétt umröðun af \((123)\), \( \varepsilon_{ijk} = -1\) ef
    \((ijk)\) er oddstæð umröðun af \((123)\) og \( \varepsilon_{ijk} = 0\) ef
    \((ijk)\) er ekki umröðun af \((123)\).
  \end{skil}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Spunakeðjur}
  \begin{ath}
    Virkjarnir \(S^i := \sum_{k=1}^n S^i_k\) eru spunavirkjar á \(\mathcal{S}\).
  \end{ath}
  \begin{ath}
    Hamiltonvirkinn víxlast við spunavirkjana.
  \end{ath}
  Við getum endurritað Hamiltonvirkjann með hækkunar- og lækkunarvirkjunum, sem
  við táknum með \(S^+_j\):
  \[H = -K\sum^{n}_{j=1}\left[\frac{1}{2} (S^+_jS^-_{j+1} + S^-_jS^+_{j+1}) +
  S^3_jS^3_{j+1}\right]\]
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Aðeins um keðjuna}
  Í venjulega grunninum eru virkjarnir gefnir með
  \begin{align*}
    S^+_j = \begin{pmatrix}
      0 & 0 \\
      1 & 0
    \end{pmatrix} & S^-_j = \begin{pmatrix}
      0 & 1 \\
      0 & 0
    \end{pmatrix} & S^3_j = \frac{1}{2} \begin{pmatrix}
      1 & 0 \\
      0 & -1
    \end{pmatrix}
  \end{align*}
<<<<<<< HEAD
%  Sem þýðir að mikilvægi hluti sérhvers liðs í Hamiltonvirkjanum er gefinn með
%  \begin{align*}
%      -\frac{K}{2} \begin{pmatrix}
%            1 & 0 & 0 & 0 \\
%            0 & -1 & 2 & 0 \\
%            0 & 2 & -1 & 0 \\
%            0 & 0 & 0 & 1
%      \end{pmatrix}
%  \end{align*}
=======
  Sem þýðir að mikilvægi hluti sérhvers liðs í Hamiltonvirkjanum er gefinn með
  \begin{align*}
      -\frac{K}{2} \begin{pmatrix}
            1 & 0 & 0 & 0 \\
            0 & -1 & 2 & 0 \\
            0 & 2 & -1 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 1
      \end{pmatrix}
  \end{align*}
>>>>>>> kjgndfjk
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Að finna eiginvigra Hamiltonvirkjans}
  Við höfum áhuga á að finna orkustig kerfisins.\vspace{0.5cm}

  Þurfum að hornalínugera \(2^n\) vítt fylki. Köllum það að leysa kerfið.\vspace{0.5cm}

  Það yrði fljótt mjög dýr aðgerð, en eiginleikar kerfisins gera það auðvelt.
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Bethe innsetningin}
  \begin{setn}
    Eiginvigrar \(H\) eru á forminu
    \[ \ket{\psi} = \sum_{1< n_1 < \ldots < n_m\leq n} a(n_1,\ldots,n_m)
    \ket{n_1,\ldots,n_m}\]
    Þar sem \(\ket{n_1,\ldots,n_m}\) er eiginvigur \(S^3\) með spuna niður í
    \(n_1,\ldots,n_m\)-tu kerfunum og spuna upp í hinum kerfunum. Stuðlarnir
    \(a(n_1,\ldots,n_m)\) eru á forminu
    \[a(n_1,\ldots,n_m) = \sum_{\pi\in S_m} A_\pi \exp \left(i\sum_{j=1}^m
    p_{\pi(j)} n_j\right)\]
    og uppfylla \(a(n_1,\ldots,n_m) = a(n_2,\ldots,n_1 + n)\)
  \end{setn}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Allir spunar upp}
  Köllum ástandið \( \ket{0}\). Það er eiginástand Hamiltonvirkjans.
  \begin{align*}
    H \ket{0} = -K \left[\sum_{j=1}^n\sum_{i=1}^3 S_j^1S_{j+1}^i \right] \ket{0} =
    -K n \left[\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{2}\right]
  \end{align*}
  Og hefur orku \(- \frac{Kn}{4} \).
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Einn spuni niður}
  Við leitum að stuðlunum \(a(i)\), þar sem \(a(i + n) = a(i)\).\vspace{0.5cm}

  Höfum
\begin{gather*}
  \ket{\psi} = \sum^{n}_{j=1} a(j) \ket{j},\quad a(j) = Ae^{ipj}\\
  \Rightarrow \ket{\psi} = A\sum^{n}_{j=1} e^{ipj} \ket{j}
\end{gather*}
Af því að \(a(i+n) = a(i)\) er \(p = \frac{2\pi k}{n} \) fyrir \(k\in\NN\)
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Orkustig fyrir einn spuna niður}
\begin{gather*}
  H \ket{\psi} = - \frac{KA}{2} \sum^{n}_{j,k = 1} e^{ipj} \left[S_k^+S_{k+1}^- +
  S_k^-S_{k+1}^+ + 2S_k^3S_{k+1}^3\right] \ket{j} = E(p) \ket{\psi}\\
  S_k^+S_{k+1}^- \ket{j} = \delta_{kj} \ket{j+1} \\ S_k^-S_k^+
  \ket{j} = \delta_{k+1,j} \ket{j - 1} \\ 
\end{gather*}
og \(2S_k^3S_{k+1}^3 \ket{j} =
\frac{1}{2} \ket{j}\) ef \(k,k+1 \neq j\) en \(2S_k^3S_{k+1}^3 \ket{j} =
-\frac{1}{2} \ket{j}\) ef \(k = j\) eða \(k+1 = j\) 
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Orkustig fyrir einn spuna niður, frh.}
  \begin{align*}
  H \ket{\psi} &= - \frac{KA}{2} \bigg[ \sum^{n}_{j=1} \left(e^{ipj}
  \ket{j+1}\right) + \frac{1}{2} \sum^{n}_{k=1} \left( \sum^{n}_{j=1, j\neq
k,k-1} e^{ipk} \ket{k}\right) \\
               &\quad-  \frac{1}{2} \sum^{n}_{j=1} e^{ipj} \ket{j} -
\frac{1}{2} \sum^{n}_{j=1} e^{ip(j + 1)} \ket{j + 1}\bigg]
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Orkustig fyrir einn spuna niður, frh.}
  \begin{align*}
  H \ket{\psi} &= - \frac{KA}{2} \sum^{n}_{j=1} \left(e^{ip(j - 1)} + e^{ip(j+1)}
    + \frac{n - 4}{2}e^{ipj} \right) \ket{j} \\
               &= - \frac{K}{2} \left(e^{-ip} +
  e^{ip} + \frac{n - 4}{2} \right) \ket{\psi} = E \ket{\psi}
\end{align*}
En þá gildir \(E - E_0 = K(1 - \cos(p)) = 2K \sin^2 \left( \frac{p}{2}
\right)\)
\end{frame}
%\begin{frame}[t]{Orkustig fyrir tvo spuna niður}
%  \begin{align*}
%    \ket{\psi} &= \sum_{1\leq n_1 < n_2 \leq n} a(n_1,n_2) \ket{n_1,n_2}\\
%    a(n_1,n_2) &= Ae^{ip_1n_1 + p_2n_2} + Be^{ip_2n_1+ip_1n_2}
%  \end{align*}
%\end{frame}
%\begin{frame}[t]{Orkustig fyrir tvo spuna niður}
%  \begin{align*}
%    &H \ket{\psi} = - \frac{K}{2} \sum_{1\leq n_2 < n_1\leq n} a(n_1,n_2)
%  \sum_{j=1}^n \left[S^+_j S^-_{j+1} + S^-_jS^+_{j+1} + 2S^3_jS^3_{j+1}\right]
%  \ket{n_1,n_2}\\
%  &= - \frac{K}{2}\bigg[ \sum_{\substack{1\leq n_2 < n_1\leq n\\
%  n_2> n_1 + 1}}
%  a(n_1,n_2) \big( \ket{n_1+1,n_2} + \ket{n_1,n_2 + 1} + \ket{n_1
%  - 1, n_2} \\
%  &+ \ket{n_1, n_2 - 1}\big)  + \frac{n - 4}{2} \sum_{\substack{1\leq n_2 < n_1\leq n\\
%  n_2> n_1 + 1}} a(n_1,n_2) - \frac{4}{2} \sum_{\substack{1\leq n_1 <
%  n_2 \leq n\\ n_2 > n_1 + 1}} a(n_1,n_2) \ket{n_1,n_2} \\
%  &+ \sum_{1 \leq n_2 \leq n} a(n_1, n_1 + 1) \bigg[ \ket{n_1, n_1 + 2} +
%  \ket{n_1 - 1, n_1 + 1} + \\
%  &\hspace{5cm}\left( \frac{n - 2}{2} -1\right) \ket{n_1, n_1 + 1}\bigg]\bigg]
%  \end{align*}
%\end{frame}
%\begin{frame}[t]{Orkustig fyrir tvo spuna niður}
%\begin{align*}
%  &H \ket{\psi} = \\
%  &- \frac{K}{2} \bigg[ \sum_{n_1< n_2} \bigg(a(n_1-1,n_2) + a(n_1,n_2-1) +
%  a(n_1+1,n_2) + a(n_1, n_2+1) \\
%  &+ \frac{n - 8}{2} a(n_1,n_2)\bigg) \ket{n_1,n_2} \\
%  &+ \sum_{1\leq n_1 \leq n}
%  \left(a(n_1,n_1) + a(n_1 + 1, n_1 + 1) - 2a(n_1,n_1+1)\right)\ket{n_1,n_1+1}\bigg]
%\end{align*}
%Setjum skilyrðið \(a(n_1,n_1) + a(n_1+1,n_1+1) - 2a(n_1,n_1+1) = 0\)
%\end{frame}
%\begin{frame}[t]{Orkustig fyrir tvo spuna}
%  Setjum Bethe innsetninguna í skilyrðið
%\begin{align*}
%  &Ae^{i(p_1 + p_2)n_1} + Be^{i(p_1 + p_2)n_1} + Ae^{i(p_1 + p_2)(n+1)} +
%  Be^{i(p_1 + p_2)(n+1)} \\
%  &- 2\left(Ae^{i(p_1n_1+p_2(n_1+1))}+Be^{i(p_2n_1+p_1(n_1 + 1))}\right) = 0\\
%  &\frac{B}{A} = \frac{e^{i(p_1 + p_2)} + 1 -
%2e^{ip_2}}{e^{i(p_1 + p_2)} + 1- 2e^{ip_1}}
%\end{align*}
%Setjum innsetninguna í eigingildisjöfnuna\[2(E- E_0) a(n_1,n_2) = K \left[4a(n_1,n_2) - \sum_{k=\pm 1} a(n_1+k, n_2)+
%a(n_1,n_1 + k)\right]\]
%\end{frame}
\end{document}
